\subsection{Digitale Vermögenswerte}

\begin{quote}
	\textit{''Digitale Assets (= digitale Vermögenswerte) sind digitale Darstellungen von Werten, die von keiner Zentralbank oder öffentlichen Stelle emittiert oder garantiert werden und nicht den gesetzlichen Status einer Währung oder von Geld besitzen.''}
	\cite{Web:03}
\end{quote}

So lautet die von BankingHub.de stammende Definition dieser speziellen Vermögenswerte, welche eine der grundlegendsten dieses, wie sie ihn nennen, ''zukünftigen Milliardenmarktes'' ist.
Digitale Assets können von natürlichen oder auch juristischen Personen als Zahlungsmittel verwendet werden. Darüber hinaus dienen sie auch Anlagezwecken und können elektronisch übertragen und gespeichert werden. (vgl. \cite{Web:03})


\underline{\textbf{Verwendung in der Krypto-Welt}}

Im Zusammenhang mit Kryptowährungen versteht man unter digitalen Assets meistens Coins oder Tokens.

Die Begriffe Coin und Token werden häufig fälschlicherweise kongruent zueinander verwendet. Wenn man die nachfolgenden Definitionen jedoch verstanden hat, ergibt sich ein klarer Unterschied. In jedem Netzwerk kann es mehrere digitale Assets/Tokens geben, jedoch nur einen einzigen Coin. Mit diesem Coin werden innerhalb des Netzwerkes anfallende Transaktionskosten, sowie andere Gebühren oder Belohnungen, wie etwa für das Minen, abgerechnet.


\underline{\textbf{Coin}}

\begin{quote}
	\textit{''Eine Kryptowährung, oder auch Coin, ist der native Vermögenswert eines Blockchain-Netzwerks, der gehandelt, als Tauschmittel genutzt und als Wertaufbewahrungsmittel verwendet werden kann. Eine Kryptowährung wird direkt von dem Blockchain-Protokoll ausgegeben, auf dem sie läuft.''}
	\cite{Web:01}
\end{quote}

Um zu verstehen, was genau ein ''nativer Vermögenswert'' ist, kann man zum Vergleich eine Währung eines Landes heranziehen. Der native Vermögenswert stellt hier die heimische Landeswährung dar, welche gegen Dienstleistungen, Sachen sowie andere Währungen getauscht und gehandelt werden kann, wobei das Blockchain-Netzwerk das Land darstellt. In einem Land kann es (vereinfacht) immer nur ein gesetzliches Zahlungsmittel geben.

Es gibt also drei wesentliche Eigenschaften, welche einen Coin definieren:\\
\hspace*{10mm}a. Er arbeitet auf seinem eigenem Netzwerk.\\
\hspace*{10mm}b. Er dient als Währung.\\
\hspace*{10mm}c. Er kann gemined werden.

\underline{Beispiele}

Als Beispiel für einen Coin gilt auf dem Bitcoin-Netzwerk, der Bitcoin, kurz auch BTC genannt. Anders als auf dem Ethereum-Netzwerk, auf welchem der Ether, oder auch ETH, den nativen Coin bildet.


\underline{\textbf{Token}}

\begin{quote}
	\textit{''Token sind Werteinheiten, die Blockchain-basierte Organisationen oder Projekte auf der Grundlage bestehender Blockchain-Netzwerke entwickeln.''}
	\cite{Web:01}
\end{quote}

Token haben oft eine sehr hohe Kompatibilität mit dem Coin des Netzwerkes, auf welchem sie operieren. Trotz dessen haben sie völlig unterschiedliche Anwendungsbereiche.

\underline{Bedeutung}

Die Gründung eines Coins ist wesentlich schwieriger als die eines Tokens. Um einen Token zu erstellen ist es, im Gegensatz zum Coin, nicht notwendig, ein eigenes Netzwerk, wie etwa eine Blockchain, zu programmieren. Tokens bauen auf der Technologie anderer Netzwerke auf, integrieren sich in diese und wickeln auch ihre Transaktionen über sie ab. Aus diesem Grund greifen vor allem kleinere Unternehmen eher zu der Erstellung eines Tokens, wenn sie in den Kryptomarkt einsteigen wollen.

\underline{Fungibel/Nicht-Fungibel}

\begin{quote}
	\textit{
		''Fungibilität beschreibt die Eigenschaft von Gütern beziehungsweise Kryptowährungen, nach Einheit bestimmbar und daher austauschbar zu sein.''}
	\cite{Web:07}
\end{quote}

Anders gesagt, ist ein Vermögenswert dann fungibel, wenn alle Stücke dessen denselben Wert und die gleiche Gültigkeit haben. Das bedeutet, dass z.B. durch den Tausch einer Einheit eines fungiblen Tokens in eine andere Einheit des gleichen fungiblen Tokens keine Wertänderung entsteht.

\underline{Vergleiche}

Eine Unze reines Gold ist jeder anderen Unze reines Goldes gleichgültig.\\
Jede 1-Euro-Münze ist gleich Wert einer jeden anderen 1-Euro-Münze.\\
Weiters gilt das für Rohstoffe, Anleihen sowie andere Edelmetalle und Fiat-Währungen. \\
(vgl. \cite{Web:07})

\underline{Non Fungible Token}

Abseits fungibler Token und Coins gibt es einen immer bekannter werdenden nicht fungiblen Vermögenswert, sogenannte Non-Fungible-Token, oder auch kurz NFT. Diese können, genau so wie jeder andere Token, gehandelt werden, jedoch besitzt er eine gewisse Identität, welche einen jeden NFT einzigartig macht. Durch Buchungen in der Blockchain kann später eindeutig nachverfolgt werden, wer der echte Besitzer eines NFTs ist.
 
Ein gutes Beispiel hierfür sind NFTs in der Form von digitaler Kunst. Besitzer dieser Art von NFTs können dadurch ihre Meisterwerke auf bestimmten Handelsplattformen zu einem fixen Preis anbieten oder auch versteigern. Eine bekannte Handelsplattform dieses Bereiches ist OpenSea.io. (vgl. \cite{Web:127})

Nicht nur Kunst kann in NFTs verpackt werden, sondern auch Konzerttickets, Videos, Texte oder gar Musikstücke. So hat Beispielsweise der Gründer von Twitter, Jack Dorsey, den ersten je veröffentlichten Tweet aus 2006 für umgerechnet etwa 2,4 Millionen Euro versteigert. (vgl. \cite{Web:09})

\underline{Erstellung eines Tokens}

Praktisch gesehen ist ein Token nichts anderes als ein Smart-Contract auf einer Blockchain. Jedes Netzwerk hat ihre eigenen Definitionen, wie Token zu programmieren sind. So haben sich Beispielsweise auf der Ethereum Blockchain die Tokenstandarts ERC-20 (Fungible Token), ERC-721 (Non-Fungible Token), ERC-777 und ERC-1155 durchgesetzt. Auf der Binance Smart Chain gibt es äquivalente Standards wie BEP-20. (vgl. \cite{Web:128})

Die Smart-Contracts werden in der von der Blockchain Unterstützten Sprache programmiert. So sieht etwa eine Token Smart Contract Interface für einen ERC-20 Token auf Ethereum in Solidity aus:

\begin{lstlisting}[language=Solidity, caption={ERC-20 Standard Interface \cite{Web:129}}]
// SPDX-License-Identifier: MIT
pragma solidity ^0.8.10;

//https://github.com/OpenZeppelin/openzeppelin-contracts/blob/v3.0.0/contracts/token/ERC20/IERC20.sol
interface IERC20 {
	function totalSupply() external view returns (uint);
	
	function balanceOf(address account) external view returns (uint);
	
	function transfer(address recipient, uint amount) external returns (bool);
	
	function allowance(address owner, address spender) external view returns (uint);
	
	function approve(address spender, uint amount) external returns (bool);
	
	function transferFrom(
	address sender,
	address recipient,
	uint amount
	) external returns (bool);
	
	event Transfer(address indexed from, address indexed to, uint value);
	event Approval(address indexed owner, address indexed spender, uint value);
}
\end{lstlisting}

Um so einen Token-Contract nun zu erstellen muss lediglich dieses Interface importiert und ein Konstruktor implementiert werden:

\begin{lstlisting}[language=Solidity, caption={Mit dem Schlüsselwort 'in' wird das ERC-20 Interface implementiert. \cite{Web:129}}]
	// SPDX-License-Identifier: MIT
	pragma solidity ^0.8.10;
	
	import "https://github.com/OpenZeppelin/openzeppelin-contracts/blob/v4.0.0/contracts/token/ERC20/ERC20.sol";
	
	contract MyToken is ERC20 {
		constructor(string memory name, string memory symbol) ERC20(name, symbol) {
			// Mint 100 tokens to msg.sender
			// Similar to how
			// 1 dollar = 100 cents
			// 1 token = 1 * (10 ** decimals)
			_mint(msg.sender, 100 * 10**uint(decimals()));
		}
	}
\end{lstlisting}

Der Konstruktor wird ausgeführt, sobald der Contract auf der Blockchain mit einer Contract-Creation-Transaction deployed wird. Im Code dessen erkennt man, dass 100 Einheiten des Tokens erzeugt (mint) und an den Sender dieser Contract-Creation-Transaction gesendet werden.

